# 17-06-2020-b

## Θέμα 1

### α

```ad-question
Βρείτε τους τοπικούς βελτιστοποιητές της συνάρτησης
$f(x_1, x_2) = x^4_1 + x^2_1 - 6x_1 x_2 + 3x^2_2$
```

```ad-note
**(1)** Πρώτες μερικές παράγωγοι:

- $fx_1 = 4x^3_1 + 2x_1 - 6x_2$
- $fx_2 = -6x_1 + 6x_2 = 6(x_2 - x_1)$

**(2)** Κρίσιμα σημεία:

$\nabla f = \begin{bmatrix}0 & 0\end{bmatrix}^T \Rightarrow \begin{bmatrix}4x^3_1 + 2x_1 - 6x_2 & 6(x_2 - x_1)\end{bmatrix}^T = \begin{bmatrix}0 & 0\end{bmatrix}^T$

$6(x_2 - x_1) = 0 \Rightarrow x_2 = x_1 \Rightarrow 4x^3_1 + 2x_1 - 6x_1 = 0 \Rightarrow 4x^3_1 - 4x_1 = 0 \Rightarrow 4x_1(x^2_1 - 1) = 0 \Rightarrow x_1 = 0 \lor x^2_1 = 0 \Rightarrow x_1 = \pm 1$

Άρα:

- $x^*_\alpha = \begin{bmatrix}0 & 0\end{bmatrix}^T$ 
- $x^*_\beta = \begin{bmatrix}1 & 1\end{bmatrix}^T$
- $x^*_\gamma = \begin{bmatrix}-1 & -1\end{bmatrix}^T$

**(3)** Δεύτερες μερικές παράγωγοι:

- $fx_1 x_1 = 12x^2_1 + 2$
- $fx_1 x_2 = fx_2 x_1 = -6$
- $fx_2 x_2 = 6$

Άρα, $\mathit{H} = \begin{bmatrix}12x^2_1 + 2 & -6\\ -6 & 6\end{bmatrix}$

**(4)** Πρωτεύουσες ελάσσονες ορίζουσες:

- $\Delta_1 = 12x^2_1 + 2$
- $\Delta_2 = 72x^2_1 + 12 -36 = 24(3x^2_1 -1)$

- $\Delta_1(x^*_\alpha) = 2 > 0$, $\Delta_1(x^*_\alpha) = -24 < 0$
- $\Delta_1(x^*_\beta) = 14 > 0$, $\Delta_1(x^*_\beta) = 48 > 0$
- $\Delta_1(x^*_\gamma) = 14 > 0$, $\Delta_1(x^*_\gamma) = 48 > 0$

Άρα, ο $x^*_\alpha$ *δεν* είναι τοπικός βελτιστοποιητής της $f$, ενώ οι $x^*_\beta$ και $x^*_\gamma$ είναι τοπικοί ελαχιστοποιητές της $f$
```

![[17-06-2020-b-opt.png|600]]

```ad-seealso
[[Chapter-2#Minor Determinants]]
```

### β

TODO

### γ

```ad-question
Εκτελέστε μία επεανάληψη της μεθόδου Newton με $\alpha_k = 1$ και αρχικό διάνυσμα $\vec{x_0} = \begin{bmatrix}1 & 1\end{bmatrix}^T$ για τη λύση του προβλήματος ελαχιστοποίησης της συνάρτησης
$f(x_1, x_2) = x^4_1 + 2x^2_1 x^2_2 +x^4_2$
```

```ad-note
**(1)** Πρώτες μερικές παράγωγοι:

- $fx_1 = 4x^3_1 + 4x_1 x^2_2$
- $fx_1 = 4x^2_1 x_2 + 4x^3_2$

Άρα, $\nabla f = \begin{bmatrix}4x^3_1 + 4x_1 x^2_2 & 4x^2_1 x_2 + 4x^3_2\end{bmatrix}^T$

**(2)** Δεύτερες μερικές παράγωγοι:

- $fx_1 x_1 = 12x^2_1 + 4x^2_2$
- $fx_1 x_2 = fx_2 x_1 = 8x_1 x_2$
- $fx_2 x_2 = 12x^2_2 + 4x^2_1$

Άρα, $\nabla^2 f = \begin{bmatrix}12x^2_1 + 4x^2_2 & 8x_1 x_2\\ 8x_1 x_2 & 12x^2_2 + 4x^2_1\end{bmatrix}$

**(3)** Εύρεση κατεύθυνσης

Η κατεύθυνση $p_k$ βρίσκεται με τη χρήση της εξίσωσης $p_k = -\begin{bmatrix}\nabla^2 f(x_k)\end{bmatrix}^{-1}\nabla f(x_k)$, η οποία μπορεί να γραφεί και ως $\nabla^2 f(x_k) p_k = -\nabla f(x_k)$

Για $x_k = x_0$, έχουμε:

- $\nabla f(\vec{x_0}) = \begin{bmatrix}8 & 8\end{bmatrix}^T$
- $\nabla^2 f(\vec{x_0}) = \begin{bmatrix}16 & 8\\ 8 & 16\end{bmatrix}$

Εφαρμόζοντας αποσύνθεση Cholesky, έχουμε:

$\nabla^2 f(\vec{x_0}) = \mathit{L}\mathit{L}^T \Rightarrow \nabla^2 f(\vec{x_0}) = \begin{bmatrix}l_{11} & 0\\ l_{21} & l_{22}\end{bmatrix}\begin{bmatrix}l_{11} & l_{21}\\ 0 & l_{22}\end{bmatrix}$ 

Επομένως, για τα $l_{ij}$ έχουμε:

- $l^2_{11} = 16 \Rightarrow l_{11} = 4$
- $l_{11} l_{21} = 8 \Rightarrow l_{21} = \frac{8}{4} \Rightarrow l_{21} = 2$
- $l_{21} l_{11} = 8 \Rightarrow l_{21} = 2$
- $l^2_{21} + l^2_{22} = 16 \Rightarrow l^2_{22} = 12 \Rightarrow l^2_{22} = \sqrt{12} \Rightarrow l^2_{22} = 2\sqrt{3}$

Άρα, $\mathit{L}\mathit{L}^T = \nabla^2 f(\vec{x_0}) = \begin{bmatrix}4 & 0\\ 2 & 2\sqrt{3}\end{bmatrix} \begin{bmatrix}4 & 2\\ 0 & 2\sqrt{3}\end{bmatrix}$

Επομένως, από την $\nabla^2 f(\vec{x_0}) p_0 = -\nabla f(\vec{x_0})$ έχουμε:

$\begin{bmatrix}4 & 0\\ 2 & 2\sqrt{3}\end{bmatrix} \begin{bmatrix}4 & 2\\ 0 & 2\sqrt{3}\end{bmatrix} p_0 = -\begin{bmatrix}8 \\ 8\end{bmatrix}$

Λύνουμε τα συστήματα:

- $\mathit{L}y = -\nabla f(\vec{x_0}) \Rightarrow 4y_1 = -8 \land 2y_1 + 2\sqrt{3} y_2 = -8$, λύνουμε με τη μέθοδο της εμπρός αντικατάστασης: $y_1 = -2 \Rightarrow 2\sqrt{3} y_2 = -4 \Rightarrow y_2 = \frac{-2}{\sqrt{3}}$
- $\mathit{L}^T p_0 = y \Rightarrow 4p_1 + 2p_2 = -2 \land 2|sqrt{3} p_2 = \frac{-2}{\sqrt{3}}$, λύνουμε με τη μέθοδο της πίσω αντικατάστασης: $2p_2 = \frac{-2}{3} \Rightarrow p_2 = \frac{-1}{3} \Rightarrow 4p_1 \frac{-2}{3} = -2 \Rightarrow 4p_1 = -4 \Rightarrow p_1 = -1$

Άρα, $p_0 = \begin{bmatrix}\frac{-1}{3} & -1\end{bmatrix}^T$

Τέλος, έχουμε δεδομένο $\alpha_k$ οπότε δεν χρειάζεται να προσδιορίσουμε το βήμα μήκους $\alpha_0$ τέτοιο ώστε να ελαχιστοποιεί τη συνάρτηση $\phi(a_k) = f(x_k + \alpha_k p_k), \alpha_k > 0$. Επομένως, μπορούμε κατευθείαν να προσδιορίσουμε τη βελτιωμένη λύση του προβλήματος, $x_{k+1} = x_k + \alpha_k p_k \equiv x_1 = x_0 + \alpha_0 p_0$, όπου το $\alpha_k = 1$, οπότε $x_1 = x_0 + p_0 \Rightarrow x_1 = \begin{bmatrix}\frac{2}{3} & 0\end{bmatrix}^T$
```

```ad-seealso
[[Chapter-4]]
```